\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Sistemas Críticos e Tolerância a Falhas}$\quad$(203939)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
Conceitos básicos; Medição e modelagem de confiabilidade; Tratamento de faltas; Recuperação e reconfiguração; 
\\
Técnicas de tolerância a falhas implementadas em hardware; Técnicas de tolerância a falhas implementadas em software;
\\
Diagnóstico e confinamento de faltas; Teste e injeção de faltas; Consenso.
\\
\\
\textbf{Programa}
\\
1.	Conceitos Básicos
\\
1.1.	Dependabilidade e seus atributos
\\
1.2.	Faltas, erros e falhas 
\\
2.	Medição e Modelagem de Dependabilidade
\\
3.	Tratamento de faltas
\\
3.1.	Prevenção de faltas
\\
3.2.	Remoção de faltas
\\
3.3.	Tolerância de faltas 
\\
3.3.1.	Mascaramento de faltas
\\
3.3.2. Detecção de faltas
\\
4.	Recuperação e Reconfiguração
\\
5.	Técnicas de Tolerância a falhas Implementadas em Hardware
\\
5.1.	Replicação no espaço
\\
5.2.	Replicação no tempo
\\
5.3.	Replicação hídrica: no espeço e no tempo
\\
5.4.	Codificação
\\
5.5.	Monitoramento
\\
6.	Técnicas de Tolerância a falhas Implementadas em Software
\\
6.1.	N-version programming
\\
6.2.	Recovery blocks
\\
6.3.	N-self-checking programming
\\
6.4.	Checkpointing e rollback
\\
6.5.	Tolerância a falhas em nível da aplicação
\\
7.	Diagnóstico e confinamento de faltas
\\
8.	Teste e injeção de faltas
\\
9.	Consenso
\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
Bibliografia Básica : 
\\
Israel Kohen, C. Mani Krishna, Fault-Tolerant Systems, 1st Edition, Elsevier, 2007. OK, 8 exemplares
\\
(eBrary): Mahmoud, Magdi S., and Xia, Yuanqing. Analysis and Synthesis of Fault-Tolerant Control Systems. Oxford, GBR: John Wiley \& Sons, 2013. ProQuest ebrary. Web. 28 May 2015.
\\
Martin L. Shooman,   Reliability of Computer Systems and Networks: Fault Tolerance, Analysis, and Design, Wiley, 2002.
\\
Bibliografia Complementar :
\\
HANMER, Robert S. Patterns for fault tolerant software. Chichester: John Wiley \& Sons, 2007. xix, 287 p. ISBN 9780470319796.
\\
John Knight, Fundamentals of Dependable Computing for Software Engineers, CRC Press, 2006.
\\
M. R. Lyu, Software Fault Tolerance, Wiley, 2005.
\\
Michael Buttler, Cliff Jones, Alexander Romanovsky, Elena Troubitsyna (Eds.), Rigorous  Development of Complex Fault-Tolerant Systems, Springer, 2006.
\\
Rolf Isermann, Fault-Diagnosis Systems: An Introduction from Fault Detection to Fault Tolerance, Wiley, 2006.
\\
Dhiraj K. Pradhan, Fault-Tolerant Computer System Design, Prentice-Hall, 1996.
\\

\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
CIC-113913 INTRODUCAO A CIEN COMPUTACAO E
\\
ENE-167983 SISTEMAS DIGITAIS 1 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}